
\chapter{A megoldásom}

\noBehuzasParagraph{
A megoldásom központi logikáját a \code{Scheduler} osztály végzi, ez az ütemező.}

\noBehuzasParagraph{Két fő feladata van:}
\begin{itemize}
	\item az új feladat fogadása (\code{AddTask}) 
	\item a szabályoknak megfelelően egy-egy feladat kiadása (\code{GetTask}) egy-egy szálnak.
\end{itemize}

\section{DeactivatableConcurrentQueue}

A \code{Scheduler} egy fontos logikai eleme a \code{DeactivatableConcurrentQueue}. Ez segíti a szabályoknak betartását.

Hogy a 4. szabálynak megfelelően valósítsam meg,azaz  hogy az adott színű \code{ColoredTask}-k (továbbiakban \code{Task}) az érkezési sorrendjükbe legyenek elvégezve, a FIFO (First-in, First-out) adatszerkezetet választottam hozzá. De ez magában a nem elegendő, a további szabályok miatt.

A 3. szabály szerint kiegészítettem, hogy fel lehessen függeszteni, azaz ha a FIFO-ból kikértünk egy \code{Task}-t és még nem fejeződött be, ne adja ki a következőt, ilyenkor null-t fog visszaadni. Amikor a \code{Task}-t befejezték a akkor aktiválni kell, hogy érvényes maradjon a működése, ezt a \code{Scheduler} teheti meg.

A 2. szabály szerint fel kell készülnie olyan lehetőségre, hogy a kiadott Taskot nem fogják valamilyen oknál fogva befejezni. Ilyen esetben vissza kell rakni a FIFO-ba. Ezt egy pending objektum bevezetésével oldom meg. Amikor a FIFO-ből kikérik az adatot akkor a \code{pendingObj} változóra beállítom referenciaként, így megmarad a "biztonsági másolata". Amikor nem sikerült végrehajtani a \code{Task}-t, akkor egy \code{PutBack} függvénnyel tudják jelezni. Ami a FIFO elejére visszafűzi az adatokat. Így visszaállítva az eredeti állapotot. 

A fent említett szabályok miatt, egy láncolt listával valósítom meg a FIFO-t. Ennek az elejére és végére $O(1)$ alatt beszúrni is kivenni adatot.

A többszálúság miatt a C\# lock-jaival szálbiztossá tettem. Így a \code{Scheduler}-ben nem kell majd ezzel külön foglalkozni, elég lesz a consumer szálak várakoztatásának megoldása.

\section{Scheduler}

A \code{Scheduler}-ben ahány szín van, annyi \code{DeactivatableConcurrentQueue}-t hozok létre, ezzel színek szerint szét tudtam válogatni a \code{Task}-t. 

%% TODO szar
\noBehuzasParagraph{A szálbiztossá tételt a \code{Monitor.Wait} \cite{monitor_wait} és \code{Monitor.Pulse}-t használom.}

Az \code{AddTask}-ban hozzáadom a színétől függően a megfelelő FIFO-ba, illetve megnövelem a várakozással töltött idejüket a \code{Task}-knak (\code{Age}). 

A \code{GetTask}-ban, kiválogatom azokat a FIFO-kat, amik aktiválva vannak és nemüresek. Majd a legrégebb óta várakozó (first come first served) \code{Task}-t kapja meg a consumer szál.  

Hogy ne legyen folyamatosan használva a CPU idő a \code{Monitor.Wait} és \code{Monitor.Pulse}-t használom. Az új \code{Task} hozzáadásakor \code{Pulse},hogy a várakozó szál megpróbálhasson kivenni adatot. Amikor nem sikerült neki a \code{Wait}-tel várakozik.

\section{Program}

A főprogram lényegi része, hogy a parancssori argumentumból kapott számnyi consumer szálat elindít, amik a \code{Scheduler}-ből kapják az adatokat. Továbbá elindít egy producer szálat is, ami véletlen színű és hosszú \code{ColoredTask}-t tesz a \code{Scheduler}-be, majd véletlen ideig vár. A program sosem fog leállni, mert azt feltételezem, hogy a producer örökké termeli a \code{Task}-kat.

A 2. szabályra, azaz, hogy az OS bármikor leállíthatja bármelyik szálat, maguk a consumer szálak készülnek fel. egy \code{try-catch}-ben a \code{ThreadAbortException}-t \cite{thread_abort} elkapják értesítik a \code{Scheduler}-t az \code{OnFailure}-rel. Majd meghívják a \code{Thread.ResetAbort}-t \cite{reset_abort}, hogy a CLR biztos ne dobja újra ezt az exceptiont.